# é›†åˆè®ºåŸºç¡€ (Set Theory Foundation)

## ğŸ¯ **æ¦‚è¿°**

é›†åˆè®ºæ˜¯ç°ä»£æ•°å­¦çš„åŸºç¡€è¯­è¨€ï¼Œä¸ºæ‰€æœ‰æ•°å­¦åˆ†æ”¯æä¾›ç»Ÿä¸€çš„è¡¨è¾¾æ¡†æ¶ã€‚æœ¬æ–‡æ¡£æ„å»ºäº†ä¸¥æ ¼çš„å…¬ç†åŒ–é›†åˆè®ºä½“ç³»ï¼Œä»æœ´ç´ é›†åˆè®ºåˆ°å…¬ç†é›†åˆè®ºï¼Œä¸ºæ•´ä¸ªæ•°å­¦ä½“ç³»æä¾›åšå®åŸºç¡€ã€‚

## ğŸ“š **ç›®å½•**

1. [åŸºæœ¬æ¦‚å¿µ](#1-åŸºæœ¬æ¦‚å¿µ)
2. [æœ´ç´ é›†åˆè®º](#2-æœ´ç´ é›†åˆè®º)
3. [å…¬ç†é›†åˆè®º](#3-å…¬ç†é›†åˆè®º)
4. [é›†åˆè¿ç®—](#4-é›†åˆè¿ç®—)
5. [å…³ç³»ä¸å‡½æ•°](#5-å…³ç³»ä¸å‡½æ•°)
6. [åŸºæ•°ä¸åºæ•°](#6-åŸºæ•°ä¸åºæ•°)
7. [é€‰æ‹©å…¬ç†](#7-é€‰æ‹©å…¬ç†)
8. [æ„é€ æ€§é›†åˆè®º](#8-æ„é€ æ€§é›†åˆè®º)

## 1. åŸºæœ¬æ¦‚å¿µ

### 1.1 é›†åˆçš„å®šä¹‰

**å®šä¹‰ 1.1 (é›†åˆ)**
é›†åˆæ˜¯æ•°å­¦çš„åŸºæœ¬æ¦‚å¿µï¼Œè¡¨ç¤ºæŸäº›å¯¹è±¡çš„æ±‡é›†ã€‚

**å½¢å¼åŒ–å®šä¹‰ï¼š**
$$\text{Set}(A) \equiv \forall x (x \in A \lor x \notin A)$$

å…¶ä¸­ï¼š
- $A$ æ˜¯é›†åˆ
- $x \in A$ è¡¨ç¤º"xå±äºA"
- $x \notin A$ è¡¨ç¤º"xä¸å±äºA"

**å®šä¹‰ 1.2 (å…ƒç´ )**
å…ƒç´ æ˜¯é›†åˆçš„æˆå‘˜ï¼Œæ»¡è¶³å±äºå…³ç³»ã€‚

**å½¢å¼åŒ–å®šä¹‰ï¼š**
$$\text{Element}(x, A) \equiv x \in A$$

### 1.2 é›†åˆçš„åŸºæœ¬å…³ç³»

**å®šä¹‰ 1.3 (é›†åˆå…³ç³»)**
é›†åˆä¹‹é—´çš„åŸºæœ¬å…³ç³»åŒ…æ‹¬ï¼š

1. **ç›¸ç­‰å…³ç³»**ï¼š$A = B \equiv \forall x (x \in A \leftrightarrow x \in B)$
2. **åŒ…å«å…³ç³»**ï¼š$A \subseteq B \equiv \forall x (x \in A \rightarrow x \in B)$
3. **çœŸåŒ…å«å…³ç³»**ï¼š$A \subset B \equiv A \subseteq B \land A \neq B$

**å®šç† 1.1 (é›†åˆå…³ç³»çš„åŸºæœ¬æ€§è´¨)**
é›†åˆå…³ç³»æ»¡è¶³ä»¥ä¸‹åŸºæœ¬æ€§è´¨ï¼š

1. **è‡ªåæ€§**ï¼š$\forall A (A = A)$
2. **å¯¹ç§°æ€§**ï¼š$\forall A \forall B (A = B \rightarrow B = A)$
3. **ä¼ é€’æ€§**ï¼š$\forall A \forall B \forall C ((A = B \land B = C) \rightarrow A = C)$

**è¯æ˜ï¼š**
1. **è‡ªåæ€§è¯æ˜**ï¼š
   - æ ¹æ®å®šä¹‰ï¼Œ$A = A \equiv \forall x (x \in A \leftrightarrow x \in A)$
   - è¿™æ˜¯é€»è¾‘é‡è¨€å¼ï¼Œå› æ­¤ $\forall A (A = A)$

2. **å¯¹ç§°æ€§è¯æ˜**ï¼š
   - å‡è®¾ $A = B$
   - æ ¹æ®å®šä¹‰ï¼Œ$\forall x (x \in A \leftrightarrow x \in B)$
   - ç­‰ä»·äº $\forall x (x \in B \leftrightarrow x \in A)$
   - å› æ­¤ $B = A$

3. **ä¼ é€’æ€§è¯æ˜**ï¼š
   - å‡è®¾ $A = B \land B = C$
   - æ ¹æ®å®šä¹‰ï¼Œ$\forall x (x \in A \leftrightarrow x \in B)$ å’Œ $\forall x (x \in B \leftrightarrow x \in C)$
   - å› æ­¤ $\forall x (x \in A \leftrightarrow x \in C)$
   - æ‰€ä»¥ $A = C$

## 2. æœ´ç´ é›†åˆè®º

### 2.1 æœ´ç´ é›†åˆè®ºå…¬ç†

**å…¬ç† 2.1 (å¤–å»¶å…¬ç†)**
ä¸¤ä¸ªé›†åˆç›¸ç­‰å½“ä¸”ä»…å½“å®ƒä»¬åŒ…å«ç›¸åŒçš„å…ƒç´ ã€‚

**å½¢å¼åŒ–è¡¨è¾¾ï¼š**
$$\forall A \forall B (A = B \leftrightarrow \forall x (x \in A \leftrightarrow x \in B))$$

**å…¬ç† 2.2 (æ¦‚æ‹¬å…¬ç†)**
å¯¹äºä»»æ„æ€§è´¨Pï¼Œå­˜åœ¨é›†åˆåŒ…å«æ‰€æœ‰æ»¡è¶³Pçš„å¯¹è±¡ã€‚

**å½¢å¼åŒ–è¡¨è¾¾ï¼š**
$$\exists A \forall x (x \in A \leftrightarrow P(x))$$

**å®šç† 2.1 (ç½—ç´ æ‚–è®º)**
æœ´ç´ é›†åˆè®ºå­˜åœ¨æ‚–è®ºã€‚

**è¯æ˜ï¼š**
- è€ƒè™‘æ€§è´¨ $R(x) \equiv x \notin x$
- æ ¹æ®æ¦‚æ‹¬å…¬ç†ï¼Œå­˜åœ¨é›†åˆ $R = \{x : x \notin x\}$
- é—®ï¼š$R \in R$ å—ï¼Ÿ
- å¦‚æœ $R \in R$ï¼Œåˆ™ $R \notin R$ï¼ˆçŸ›ç›¾ï¼‰
- å¦‚æœ $R \notin R$ï¼Œåˆ™ $R \in R$ï¼ˆçŸ›ç›¾ï¼‰
- å› æ­¤æœ´ç´ é›†åˆè®ºä¸ä¸€è‡´

### 2.2 æœ´ç´ é›†åˆè®ºçš„å±€é™æ€§

**å®šç† 2.2 (æœ´ç´ é›†åˆè®ºçš„ä¸ä¸€è‡´æ€§)**
æœ´ç´ é›†åˆè®ºæ˜¯ä¸ä¸€è‡´çš„ã€‚

**è¯æ˜ï¼š**
- ç½—ç´ æ‚–è®ºè¡¨æ˜æœ´ç´ é›†åˆè®ºå­˜åœ¨çŸ›ç›¾
- ä»»ä½•åŒ…å«çŸ›ç›¾çš„å½¢å¼ç³»ç»Ÿéƒ½æ˜¯ä¸ä¸€è‡´çš„
- å› æ­¤æœ´ç´ é›†åˆè®ºä¸ä¸€è‡´

## 3. å…¬ç†é›†åˆè®º

### 3.1 ZFCå…¬ç†ç³»ç»Ÿ

**å…¬ç† 3.1 (å¤–å»¶å…¬ç†)**
$$\forall A \forall B (A = B \leftrightarrow \forall x (x \in A \leftrightarrow x \in B))$$

**å…¬ç† 3.2 (ç©ºé›†å…¬ç†)**
å­˜åœ¨ä¸€ä¸ªä¸åŒ…å«ä»»ä½•å…ƒç´ çš„é›†åˆã€‚

**å½¢å¼åŒ–è¡¨è¾¾ï¼š**
$$\exists A \forall x (x \notin A)$$

**å®šä¹‰ 3.1 (ç©ºé›†)**
ç©ºé›†æ˜¯å”¯ä¸€çš„ä¸åŒ…å«ä»»ä½•å…ƒç´ çš„é›†åˆï¼Œè®°ä½œ $\emptyset$ã€‚

**å½¢å¼åŒ–å®šä¹‰ï¼š**
$$\emptyset = \{x : x \neq x\}$$

**å…¬ç† 3.3 (é…å¯¹å…¬ç†)**
å¯¹äºä»»æ„ä¸¤ä¸ªé›†åˆï¼Œå­˜åœ¨åŒ…å«å®ƒä»¬çš„é›†åˆã€‚

**å½¢å¼åŒ–è¡¨è¾¾ï¼š**
$$\forall A \forall B \exists C \forall x (x \in C \leftrightarrow x = A \lor x = B)$$

**å®šä¹‰ 3.2 (æ— åºå¯¹)**
é›†åˆAå’ŒBçš„æ— åºå¯¹è®°ä½œ $\{A, B\}$ã€‚

**å½¢å¼åŒ–å®šä¹‰ï¼š**
$$\{A, B\} = \{x : x = A \lor x = B\}$$

**å…¬ç† 3.4 (å¹¶é›†å…¬ç†)**
å¯¹äºä»»æ„é›†åˆæ—ï¼Œå­˜åœ¨åŒ…å«æ‰€æœ‰æˆå‘˜å…ƒç´ çš„é›†åˆã€‚

**å½¢å¼åŒ–è¡¨è¾¾ï¼š**
$$\forall F \exists A \forall x (x \in A \leftrightarrow \exists B (B \in F \land x \in B))$$

**å®šä¹‰ 3.3 (å¹¶é›†)**
é›†åˆæ—Fçš„å¹¶é›†è®°ä½œ $\bigcup F$ã€‚

**å½¢å¼åŒ–å®šä¹‰ï¼š**
$$\bigcup F = \{x : \exists B (B \in F \land x \in B)\}$$

**å…¬ç† 3.5 (å¹‚é›†å…¬ç†)**
å¯¹äºä»»æ„é›†åˆï¼Œå­˜åœ¨åŒ…å«å…¶æ‰€æœ‰å­é›†çš„é›†åˆã€‚

**å½¢å¼åŒ–è¡¨è¾¾ï¼š**
$$\forall A \exists B \forall x (x \in B \leftrightarrow x \subseteq A)$$

**å®šä¹‰ 3.4 (å¹‚é›†)**
é›†åˆAçš„å¹‚é›†è®°ä½œ $\mathcal{P}(A)$ã€‚

**å½¢å¼åŒ–å®šä¹‰ï¼š**
$$\mathcal{P}(A) = \{x : x \subseteq A\}$$

### 3.2 åˆ†ç¦»å…¬ç†æ¨¡å¼

**å…¬ç† 3.6 (åˆ†ç¦»å…¬ç†æ¨¡å¼)**
å¯¹äºä»»æ„é›†åˆAå’Œæ€§è´¨Pï¼Œå­˜åœ¨Açš„å­é›†åŒ…å«æ‰€æœ‰æ»¡è¶³Pçš„å…ƒç´ ã€‚

**å½¢å¼åŒ–è¡¨è¾¾ï¼š**
$$\forall A \exists B \forall x (x \in B \leftrightarrow x \in A \land P(x))$$

**å®šä¹‰ 3.5 (åˆ†ç¦»)**
ä»é›†åˆAä¸­åˆ†ç¦»å‡ºæ»¡è¶³æ€§è´¨Pçš„å…ƒç´ ï¼Œè®°ä½œ $\{x \in A : P(x)\}$ã€‚

**å½¢å¼åŒ–å®šä¹‰ï¼š**
$$\{x \in A : P(x)\} = \{x : x \in A \land P(x)\}$$

### 3.3 æ— ç©·å…¬ç†

**å…¬ç† 3.7 (æ— ç©·å…¬ç†)**
å­˜åœ¨ä¸€ä¸ªå½’çº³é›†ã€‚

**å½¢å¼åŒ–è¡¨è¾¾ï¼š**
$$\exists A (\emptyset \in A \land \forall x (x \in A \rightarrow x \cup \{x\} \in A))$$

**å®šä¹‰ 3.6 (å½’çº³é›†)**
é›†åˆAæ˜¯å½’çº³é›†ï¼Œå¦‚æœï¼š
1. $\emptyset \in A$
2. $\forall x (x \in A \rightarrow x \cup \{x\} \in A)$

**å®šç† 3.1 (è‡ªç„¶æ•°çš„å­˜åœ¨æ€§)**
å­˜åœ¨è‡ªç„¶æ•°é›†ã€‚

**è¯æ˜ï¼š**
- æ ¹æ®æ— ç©·å…¬ç†ï¼Œå­˜åœ¨å½’çº³é›†A
- å®šä¹‰è‡ªç„¶æ•°é›†ä¸ºæ‰€æœ‰å½’çº³é›†çš„äº¤é›†
- $\mathbb{N} = \bigcap \{A : A \text{ æ˜¯å½’çº³é›†}\}$

## 4. é›†åˆè¿ç®—

### 4.1 åŸºæœ¬è¿ç®—

**å®šä¹‰ 4.1 (å¹¶é›†)**
é›†åˆAå’ŒBçš„å¹¶é›†è®°ä½œ $A \cup B$ã€‚

**å½¢å¼åŒ–å®šä¹‰ï¼š**
$$A \cup B = \{x : x \in A \lor x \in B\}$$

**å®šä¹‰ 4.2 (äº¤é›†)**
é›†åˆAå’ŒBçš„äº¤é›†è®°ä½œ $A \cap B$ã€‚

**å½¢å¼åŒ–å®šä¹‰ï¼š**
$$A \cap B = \{x : x \in A \land x \in B\}$$

**å®šä¹‰ 4.3 (å·®é›†)**
é›†åˆAå’ŒBçš„å·®é›†è®°ä½œ $A \setminus B$ã€‚

**å½¢å¼åŒ–å®šä¹‰ï¼š**
$$A \setminus B = \{x : x \in A \land x \notin B\}$$

**å®šä¹‰ 4.4 (å¯¹ç§°å·®)**
é›†åˆAå’ŒBçš„å¯¹ç§°å·®è®°ä½œ $A \triangle B$ã€‚

**å½¢å¼åŒ–å®šä¹‰ï¼š**
$$A \triangle B = (A \setminus B) \cup (B \setminus A)$$

### 4.2 è¿ç®—æ€§è´¨

**å®šç† 4.1 (å¹¶é›†çš„æ€§è´¨)**
å¹¶é›†è¿ç®—æ»¡è¶³ä»¥ä¸‹æ€§è´¨ï¼š

1. **äº¤æ¢å¾‹**ï¼š$A \cup B = B \cup A$
2. **ç»“åˆå¾‹**ï¼š$(A \cup B) \cup C = A \cup (B \cup C)$
3. **å¹‚ç­‰å¾‹**ï¼š$A \cup A = A$
4. **å•ä½å…ƒ**ï¼š$A \cup \emptyset = A$

**è¯æ˜ï¼š**
1. **äº¤æ¢å¾‹è¯æ˜**ï¼š
   - $A \cup B = \{x : x \in A \lor x \in B\}$
   - $B \cup A = \{x : x \in B \lor x \in A\}$
   - ç”±äº $\lor$ æ»¡è¶³äº¤æ¢å¾‹ï¼Œæ‰€ä»¥ $A \cup B = B \cup A$

2. **ç»“åˆå¾‹è¯æ˜**ï¼š
   - $(A \cup B) \cup C = \{x : (x \in A \lor x \in B) \lor x \in C\}$
   - $A \cup (B \cup C) = \{x : x \in A \lor (x \in B \lor x \in C)\}$
   - ç”±äº $\lor$ æ»¡è¶³ç»“åˆå¾‹ï¼Œæ‰€ä»¥ $(A \cup B) \cup C = A \cup (B \cup C)$

**å®šç† 4.2 (äº¤é›†çš„æ€§è´¨)**
äº¤é›†è¿ç®—æ»¡è¶³ä»¥ä¸‹æ€§è´¨ï¼š

1. **äº¤æ¢å¾‹**ï¼š$A \cap B = B \cap A$
2. **ç»“åˆå¾‹**ï¼š$(A \cap B) \cap C = A \cap (B \cap C)$
3. **å¹‚ç­‰å¾‹**ï¼š$A \cap A = A$
4. **å•ä½å…ƒ**ï¼š$A \cap U = A$ï¼ˆUæ˜¯å…¨é›†ï¼‰

### 4.3 å¾·æ‘©æ ¹å¾‹

**å®šç† 4.3 (å¾·æ‘©æ ¹å¾‹)**
å¯¹äºä»»æ„é›†åˆAå’ŒBï¼š

1. $(A \cup B)^c = A^c \cap B^c$
2. $(A \cap B)^c = A^c \cup B^c$

**è¯æ˜ï¼š**
1. ç¬¬ä¸€ä¸ªå¾·æ‘©æ ¹å¾‹ï¼š
   - $(A \cup B)^c = \{x : x \notin A \cup B\}$
   - $= \{x : \neg(x \in A \lor x \in B)\}$
   - $= \{x : x \notin A \land x \notin B\}$
   - $= A^c \cap B^c$

2. ç¬¬äºŒä¸ªå¾·æ‘©æ ¹å¾‹ï¼š
   - $(A \cap B)^c = \{x : x \notin A \cap B\}$
   - $= \{x : \neg(x \in A \land x \in B)\}$
   - $= \{x : x \notin A \lor x \notin B\}$
   - $= A^c \cup B^c$

## 5. å…³ç³»ä¸å‡½æ•°

### 5.1 æœ‰åºå¯¹

**å®šä¹‰ 5.1 (æœ‰åºå¯¹)**
æœ‰åºå¯¹(a,b)å®šä¹‰ä¸º $\{\{a\}, \{a,b\}\}$ã€‚

**å½¢å¼åŒ–å®šä¹‰ï¼š**
$$(a,b) = \{\{a\}, \{a,b\}\}$$

**å®šç† 5.1 (æœ‰åºå¯¹çš„æ€§è´¨)**
$(a,b) = (c,d)$ å½“ä¸”ä»…å½“ $a = c$ ä¸” $b = d$ã€‚

**è¯æ˜ï¼š**
- å……åˆ†æ€§ï¼šå¦‚æœ $a = c$ ä¸” $b = d$ï¼Œåˆ™ $(a,b) = (c,d)$
- å¿…è¦æ€§ï¼šå‡è®¾ $(a,b) = (c,d)$
- åˆ™ $\{\{a\}, \{a,b\}\} = \{\{c\}, \{c,d\}\}$
- å¦‚æœ $a = b$ï¼Œåˆ™ $\{\{a\}\} = \{\{c\}, \{c,d\}\}$
- å› æ­¤ $\{c\} = \{a\}$ ä¸” $\{c,d\} = \{a\}$
- æ‰€ä»¥ $c = a$ ä¸” $d = a = b$
- å¦‚æœ $a \neq b$ï¼Œåˆ™ $\{a\} \neq \{a,b\}$
- å› æ­¤ $\{a\} = \{c\}$ ä¸” $\{a,b\} = \{c,d\}$
- æ‰€ä»¥ $a = c$ ä¸” $b = d$

### 5.2 ç¬›å¡å°”ç§¯

**å®šä¹‰ 5.2 (ç¬›å¡å°”ç§¯)**
é›†åˆAå’ŒBçš„ç¬›å¡å°”ç§¯è®°ä½œ $A \times B$ã€‚

**å½¢å¼åŒ–å®šä¹‰ï¼š**
$$A \times B = \{(a,b) : a \in A \land b \in B\}$$

**å®šç† 5.2 (ç¬›å¡å°”ç§¯çš„æ€§è´¨)**
ç¬›å¡å°”ç§¯æ»¡è¶³ä»¥ä¸‹æ€§è´¨ï¼š

1. $A \times \emptyset = \emptyset \times A = \emptyset$
2. $A \times (B \cup C) = (A \times B) \cup (A \times C)$
3. $A \times (B \cap C) = (A \times B) \cap (A \times C)$

### 5.3 å…³ç³»

**å®šä¹‰ 5.3 (å…³ç³»)**
ä»é›†åˆAåˆ°é›†åˆBçš„å…³ç³»æ˜¯ $A \times B$ çš„å­é›†ã€‚

**å½¢å¼åŒ–å®šä¹‰ï¼š**
$$R \subseteq A \times B$$

**å®šä¹‰ 5.4 (å…³ç³»çš„å®šä¹‰åŸŸå’Œå€¼åŸŸ)**
å…³ç³»Rçš„å®šä¹‰åŸŸå’Œå€¼åŸŸåˆ†åˆ«ä¸ºï¼š

1. **å®šä¹‰åŸŸ**ï¼š$\text{dom}(R) = \{a : \exists b ((a,b) \in R)\}$
2. **å€¼åŸŸ**ï¼š$\text{ran}(R) = \{b : \exists a ((a,b) \in R)\}$

### 5.4 å‡½æ•°

**å®šä¹‰ 5.5 (å‡½æ•°)**
å‡½æ•°æ˜¯ä»é›†åˆAåˆ°é›†åˆBçš„å…³ç³»ï¼Œæ»¡è¶³å•å€¼æ€§ã€‚

**å½¢å¼åŒ–å®šä¹‰ï¼š**
$$\text{Function}(f, A, B) \equiv f \subseteq A \times B \land \forall a \in A \exists! b \in B ((a,b) \in f)$$

**å®šä¹‰ 5.6 (å‡½æ•°çš„åº”ç”¨)**
å‡½æ•°fåœ¨aå¤„çš„å€¼è®°ä½œ $f(a)$ã€‚

**å½¢å¼åŒ–å®šä¹‰ï¼š**
$$f(a) = b \equiv (a,b) \in f$$

**å®šç† 5.3 (å‡½æ•°çš„åŸºæœ¬æ€§è´¨)**
å‡½æ•°æ»¡è¶³ä»¥ä¸‹åŸºæœ¬æ€§è´¨ï¼š

1. **å•å€¼æ€§**ï¼š$\forall a \forall b_1 \forall b_2 ((a,b_1) \in f \land (a,b_2) \in f \rightarrow b_1 = b_2)$
2. **å®šä¹‰åŸŸè¦†ç›–**ï¼š$\forall a \in \text{dom}(f) \exists b ((a,b) \in f)$

## 6. åŸºæ•°ä¸åºæ•°

### 6.1 ç­‰åŠ¿

**å®šä¹‰ 6.1 (ç­‰åŠ¿)**
é›†åˆAå’ŒBç­‰åŠ¿ï¼Œå¦‚æœå­˜åœ¨ä»Aåˆ°Bçš„åŒå°„ã€‚

**å½¢å¼åŒ–å®šä¹‰ï¼š**
$$A \approx B \equiv \exists f (\text{Bijection}(f, A, B))$$

**å®šä¹‰ 6.2 (åŒå°„)**
å‡½æ•°fæ˜¯åŒå°„ï¼Œå¦‚æœå®ƒæ˜¯å•å°„ä¸”æ»¡å°„ã€‚

**å½¢å¼åŒ–å®šä¹‰ï¼š**
$$\text{Bijection}(f, A, B) \equiv \text{Injection}(f, A, B) \land \text{Surjection}(f, A, B)$$

### 6.2 åŸºæ•°

**å®šä¹‰ 6.3 (åŸºæ•°)**
é›†åˆAçš„åŸºæ•°æ˜¯ä¸Aç­‰åŠ¿çš„æ‰€æœ‰é›†åˆçš„ç­‰ä»·ç±»ã€‚

**å½¢å¼åŒ–å®šä¹‰ï¼š**
$$|A| = \{B : B \approx A\}$$

**å®šç† 6.1 (åŸºæ•°æ¯”è¾ƒ)**
å¯¹äºä»»æ„é›†åˆAå’ŒBï¼Œä»¥ä¸‹ä¸‰ç§æƒ…å†µä¹‹ä¸€æˆç«‹ï¼š

1. $|A| < |B|$
2. $|A| = |B|$
3. $|A| > |B|$

### 6.3 åºæ•°

**å®šä¹‰ 6.4 (åºæ•°)**
åºæ•°æ˜¯ä¼ é€’çš„è‰¯åºé›†ã€‚

**å½¢å¼åŒ–å®šä¹‰ï¼š**
$$\text{Ordinal}(\alpha) \equiv \text{Transitive}(\alpha) \land \text{WellOrdered}(\alpha, \in)$$

**å®šä¹‰ 6.5 (ä¼ é€’é›†)**
é›†åˆAæ˜¯ä¼ é€’çš„ï¼Œå¦‚æœå…¶å…ƒç´ éƒ½æ˜¯å…¶å­é›†ã€‚

**å½¢å¼åŒ–å®šä¹‰ï¼š**
$$\text{Transitive}(A) \equiv \forall x \forall y (x \in y \land y \in A \rightarrow x \in A)$$

## 7. é€‰æ‹©å…¬ç†

### 7.1 é€‰æ‹©å…¬ç†çš„è¡¨è¿°

**å…¬ç† 7.1 (é€‰æ‹©å…¬ç†)**
å¯¹äºä»»æ„éç©ºé›†åˆæ—ï¼Œå­˜åœ¨é€‰æ‹©å‡½æ•°ã€‚

**å½¢å¼åŒ–è¡¨è¾¾ï¼š**
$$\forall F (\emptyset \notin F \rightarrow \exists f (\text{Function}(f, F, \bigcup F) \land \forall A \in F (f(A) \in A)))$$

**å®šä¹‰ 7.1 (é€‰æ‹©å‡½æ•°)**
ä»é›†åˆæ—Fåˆ°å…¶å¹¶é›†çš„é€‰æ‹©å‡½æ•°fæ»¡è¶³ï¼š$\forall A \in F (f(A) \in A)$ã€‚

### 7.2 é€‰æ‹©å…¬ç†çš„ç­‰ä»·å½¢å¼

**å®šç† 7.1 (ä½æ©å¼•ç†)**
é€‰æ‹©å…¬ç†ç­‰ä»·äºä½æ©å¼•ç†ã€‚

**ä½æ©å¼•ç†ï¼š** æ¯ä¸ªååºé›†éƒ½æœ‰æå¤§é“¾ã€‚

**å®šç† 7.2 (è‰¯åºå®šç†)**
é€‰æ‹©å…¬ç†ç­‰ä»·äºè‰¯åºå®šç†ã€‚

**è‰¯åºå®šç†ï¼š** æ¯ä¸ªé›†åˆéƒ½å¯ä»¥è‰¯åºåŒ–ã€‚

## 8. æ„é€ æ€§é›†åˆè®º

### 8.1 ç›´è§‰ä¸»ä¹‰é›†åˆè®º

**å…¬ç† 8.1 (ç›´è§‰ä¸»ä¹‰å¤–å»¶å…¬ç†)**
$$\forall A \forall B (A = B \leftrightarrow \forall x (x \in A \leftrightarrow x \in B))$$

**å…¬ç† 8.2 (ç›´è§‰ä¸»ä¹‰ç©ºé›†å…¬ç†)**
$$\exists A \forall x \neg(x \in A)$$

### 8.2 æ„é€ æ€§ç‰¹å¾

**å®šä¹‰ 8.1 (æ„é€ æ€§å­˜åœ¨)**
æ„é€ æ€§å­˜åœ¨è¦æ±‚æ˜ç¡®æ„é€ å¯¹è±¡ã€‚

**å½¢å¼åŒ–å®šä¹‰ï¼š**
$$\exists x P(x) \equiv \text{å¯ä»¥æ„é€ } x \text{ä½¿å¾—} P(x)$$

**å®šç† 8.1 (æ„é€ æ€§å¦å®š)**
åœ¨æ„é€ æ€§æ•°å­¦ä¸­ï¼Œ$\neg \neg P$ ä¸ç­‰ä»·äº $P$ã€‚

## ğŸ”— **ç›¸å…³é“¾æ¥**

- [é€»è¾‘åŸºç¡€](./../02_Logic/01_Logic_Foundation.md)
- [æ•°ç³»åŸºç¡€](./../03_Number_Systems/01_Number_Systems_Foundation.md)
- [å‡½æ•°åŸºç¡€](./../04_Functions/01_Functions_Foundation.md)
- [å…³ç³»åŸºç¡€](./../05_Relations/01_Relations_Foundation.md)

## ğŸ“š **å‚è€ƒæ–‡çŒ®**

1. Cantor, G. (1895). "BeitrÃ¤ge zur BegrÃ¼ndung der transfiniten Mengenlehre". *Mathematische Annalen*.
2. Zermelo, E. (1908). "Untersuchungen Ã¼ber die Grundlagen der Mengenlehre I". *Mathematische Annalen*.
3. Fraenkel, A. (1922). "Zu den Grundlagen der Cantor-Zermeloschen Mengenlehre". *Mathematische Annalen*.
4. von Neumann, J. (1925). "Eine Axiomatisierung der Mengenlehre". *Journal fÃ¼r die reine und angewandte Mathematik*.
5. GÃ¶del, K. (1940). *The Consistency of the Axiom of Choice and of the Generalized Continuum-Hypothesis with the Axioms of Set Theory*.

---

**æ³¨æ„**ï¼šæœ¬æ–‡æ¡£æ­£åœ¨æŒç»­å®Œå–„ä¸­ï¼Œè¯·å…³æ³¨æ›´æ–°ã€‚ 